---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Ссылочные переменные и заимствование
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 4.2 Ссылочные переменные и заимствование
categories: 04.2 references and borrowing
tags:
- rust
- keywords
---
## Ссылочные переменные и заимствование

Проблема с кодом кортежа в листинге 4-5 заключается в том, что мы должны вернуть `String` из вызванной функции, чтобы использовать `String` после вызова `calculate_length`, потому что `String` была перемещена в `calculate_length`. Вместо этого мы можем предоставить ссылку на значение `String`. *Ссылка* похожа на указатель в том смысле, что это адрес, по которому мы можем проследовать, чтобы получить доступ к данным, хранящимся по этому адресу; эти данные принадлежат какой-то другой переменной. В отличие от указателя, ссылка гарантированно указывает на допустимое значение определённого типа в течение всего срока существования этой ссылки.

Вот как вы могли бы определить и использовать функцию `calculate_length`, имеющую ссылку на объект в качестве параметра, вместо того, чтобы брать на себя ответственность за значение:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-07-reference/src/main.rs:all}}
```

Во-первых, обратите внимание, что весь код кортежа в объявлении переменной и возвращаемое значение функции исчезли. Во-вторых, обратите внимание, что мы передаём `&s1` в `calculate_length` и в его определении берём `&String` а не `String`. Эти амперсанды представляют собой *ссылки*, и они позволяют вам ссылаться на некоторое значение, не принимая владение им. Рисунок 4-5 изображает эту концепцию.

 <img alt="&amp;String s pointing at String s1" src="img/trpl04-05.svg" class="">

<span class="caption">Рисунок 4-5: диаграмма для <code>&amp;String s</code>, указывающей на <code>String s1</code></span>

> Примечание: противоположностью ссылки с использованием `&` является *разыменование*, выполняемое с помощью оператора разыменования `*`. Мы увидим некоторые варианты использования оператора разыменования в главе 8 и обсудим детали разыменования в главе 15.

Давайте подробнее рассмотрим механизм вызова функции:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-07-reference/src/main.rs:here}}
```

`&s1` позволяет нам создать ссылку, которая *ссылается* на значение `s1`, но не владеет им. Поскольку она не владеет им, значение, на которое она указывает, не будет удалено, когда ссылка перестанет использоваться.

Точно так же сигнатура функции использует `&` для указания на то, что тип параметра `s` является ссылкой. Добавим несколько поясняющих аннотаций:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-08-reference-with-annotations/src/main.rs:here}}
```

Область действия `s` такая же, как и область действия любого параметра функции, но значение, на которое указывает ссылка, не удаляется, когда `s` перестаёт использоваться, потому что `s` не является его владельцем. Когда функции имеют ссылки в качестве параметров вместо фактических значений, нам не нужно возвращать значения, чтобы вернуть право владения, потому что мы никогда не владели ими.

Мы называем процесс создания ссылки *заимствованием*. Как и в реальной жизни, если человек чем-то владеет, вы можете это у него позаимствовать. Когда вы закончите, вы должны вернуть это законному владельцу.

Так что же произойдёт, если мы попытаемся изменить что-то, что мы заимствуем? Попробуйте запустить код из листинга 4-6. Спойлер: это не сработает!

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-06/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 4-6: попытка модификации заимствованной переменной</span>

Вот ошибка:

```console
{{#include ../listings/ch04-understanding-ownership/listing-04-06/output.txt}}
```

Как переменные неизменяемы по умолчанию, так и ссылки. Нам не разрешено изменять то, на что у нас есть ссылка.

### Изменяемые ссылочные переменные

Мы можем исправить код из листинга 4-6, чтобы позволить себе изменять заимствованное значение, с помощью нескольких небольших настроек, которые используют *изменяемую ссылку*:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-09-fixes-listing-04-06/src/main.rs}}
```

Сначала мы меняем `s` на `mut`. Затем мы создаём изменяемую ссылку с помощью `&mut s`, у которой вызываем `change` и обновляем сигнатуру функции, чтобы принять изменяемую ссылку с помощью `some_string: &mut String`. Это даёт понять, что `change` изменит значение, которое заимствует.

Изменяемые ссылки имеют одно большое ограничение: если у вас есть изменяемая ссылка на значение, у вас не может быть других ссылок на это значение. Код, который пытается создать две изменяемые ссылки на `s`, завершится ошибкой:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-10-multiple-mut-not-allowed/src/main.rs:here}}
```

Описание ошибки:

```console
{{#include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-10-multiple-mut-not-allowed/output.txt}}
```

Эта ошибка говорит о том, что код недействителен, потому что мы не можем заимствовать `s` как изменяемые более одного раза в один момент. Первое изменяемое заимствование находится в `r1` и должно длиться до тех пор, пока оно не будет использовано в `println!`, но между созданием этой изменяемой ссылки и её использованием мы попытались создать другую изменяемую ссылку в `r2`, которая заимствует те же данные, что и `r1`.

Ограничение, предотвращающее одновременное использование нескольких изменяемых ссылок на одни и те же данные, допускает изменение, но очень контролируемым образом. Это то, с чем борются новые Rustaceans, потому что большинство языков позволяют изменять значение в любой момент. Преимущество этого ограничения заключается в том, что Rust может предотвратить гонку данных во время компиляции. *Гонка данных* похожа на состояние гонки и происходит, когда возникают следующие три сценария:

- Два или больше указателей используют одни и те же данные в одно и то же время,
- Минимум один указатель используется для записи данных,
- Отсутствуют механизмы для синхронизации доступа к данным.

Гонки данных вызывают неопределённое поведение, и их может быть сложно диагностировать и исправить, когда вы пытаетесь отследить их во время выполнения. Rust предотвращает такую проблему, отказываясь компилировать код с гонками данных!

Как всегда, мы можем использовать фигурные скобки для создания новой области видимости, позволяющей использовать несколько изменяемых ссылок, но не *одновременно*:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-11-muts-in-separate-scopes/src/main.rs:here}}
```

Rust применяет аналогичное правило для комбинирования изменяемых и неизменяемых ссылок. Этот код приводит к ошибке:

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-12-immutable-and-mutable-not-allowed/src/main.rs:here}}
```

Ошибка:

```console
{{#include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-12-immutable-and-mutable-not-allowed/output.txt}}
```

Вау! У нас *также* не может быть изменяемой ссылки, пока у нас есть неизменяемая ссылка на то же значение.

Пользователи неизменяемой ссылки не ожидают, что значение внезапно изменится из-под них! Однако разрешены множественные неизменяемые ссылки, потому что никто, кто просто читает данные, не может повлиять на чтение данных кем-либо ещё.

Обратите внимание, что область действия ссылки начинается с того места, где она была введена, и продолжается до последнего использования этой ссылки. Например, этот код будет компилироваться, потому что последнее использование неизменяемых ссылок `println!`, происходит до того, как вводится изменяемая ссылка:

```rust,edition2021
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-13-reference-scope-ends/src/main.rs:here}}
```

Области неизменяемых ссылок `r1` и `r2` заканчиваются после `println!`, где они использовались в последний раз — то есть до создания изменяемой ссылки `r3`. Эти области не пересекаются, поэтому этот код разрешён. Способность компилятора сообщить, что ссылка больше не используется в точке до конца области видимости, называется *нелексическим временем жизни* (сокращённо NLL), и вы можете прочитать об этом больше в [The Edition Guide].

Несмотря на то, что ошибки заимствования могут иногда вызывать разочарование, помните, что компилятор Rust заранее указывает на потенциальную ошибку (во время компиляции, а не во время выполнения) и точно показывает, в чем проблема. Тогда вам не придётся выяснять, почему ваши данные оказались не такими, как вы ожидали.

### Недействительные ссылки

В языках с указателями легко ошибочно создать *висячий указатель* — указатель, ссылающийся на место в памяти, которое могло быть передано кому-то другому после освобождения этой части памяти, сохраняя при этом указатель на неё. В Rust, напротив, компилятор гарантирует, что ссылки никогда не будут висячими: если у вас есть ссылка на какие-то данные, компилятор убедится, что данные не выйдут за пределы области видимости до того, как это сделает ссылка на них.

Давайте попробуем создать висячую ссылку, чтобы увидеть, как Rust предотвращает их появление с помощью ошибки во время компиляции:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-14-dangling-reference/src/main.rs}}
```

Здесь ошибка:

```console
{{#include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-14-dangling-reference/output.txt}}
```

Это сообщение об ошибке относится к особенности языка, которую мы ещё не рассмотрели: времени жизни. Мы подробно обсудим времена жизни в главе 10. Но если вы не обращаете внимания на части, касающиеся времени жизни, сообщение будет содержать ключ к тому, почему этот код является проблемой:

```text
this function's return type contains a borrowed value, but there is no value
for it to be borrowed from
```

Давайте подробнее рассмотрим, что именно происходит на каждом этапе нашего кода `dangle`:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-15-dangling-reference-annotated/src/main.rs:here}}
```

Поскольку `s` создаётся внутри `dangle`, когда код `dangle` будет завершён, `s` будет освобождена. Но мы попытались вернуть ссылку на неё. Это означает, что эта ссылка будет указывать на недопустимую `String`. Это нехорошо! Rust не позволит нам сделать это.

Решением будет вернуть непосредственно `String`:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch04-understanding-ownership/no-listing-16-no-dangle/src/main.rs:here}}
```

Это работает без проблем. Владение перемещено, и ничего не освобождено.

### Правила работы с ссылками

Давайте повторим  все, что мы обсудили про ссылки:

- В один момент времени, может существовать *либо* одна изменяемая ссылочная переменная, *либо* любое количество неизменяемых ссылочных переменных,
- Все ссылки должны быть действительными.

В следующей главе мы рассмотрим другой тип ссылочных переменных — срезы.


[The Edition Guide]: https://doc.rust-lang.org/edition-guide/rust-2018/ownership-and-lifetimes/non-lexical-lifetimes.html